%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Требования к знаниям для выполнения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Для выполнения лабораторной работы обучающийся должен обладать знаниями:
%% все требования должны начинаться со слов "должен знать/уметь/владеть" (для последующего удовлетворения ФГОС)
\begin{itemize}
	\item иметь представление о формате: \gls{aINI};
	\item знать общие принципы графоориентированного подхода разработки программных реализаций сложных вычислительных методов \cite{DEVCAE-LEC7-CBJ457};
	\item знать синтаксис языка описания графов dot \cite{adot};
%	\item знать понятия: метод Ньютона, метод градиентного спуска, метод Рунге-Кутты четвертого порядка.
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Разработать шаблон файла исходных данных и графовую модель программной реализации заданного вычислительного метода}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

С целью упрощения разработки и обеспечения сопровождаемости программных реализаций сложных вычислительных методов был разработан специальный подход, основанный на понятиях теории графов и категорий \cite{SokPersh2018GBSE}. Подробное описание подхода представлено в лекционном материале \cite{DEVCAE-LEC7-CBJ457}. 

\begin{task}[разработка шаблона aINI файлов исходных данных и графовой модели вычислительного метода]\label{tsk1.lab4}

Разработать графовую модель заданного в варианте вычислительного метода, определить массив исходных данных и представить их в виде файла в формате \gls{aINI}.

Требуется:
\begin{enumerate}
	\item Разработать графовую модель, позволяющую реализовать масштабируемую программную реализацию заданного вычислительного метода, включая определение наименований и описаний: состояний данных, функций-предикатов и функций-обработчиков. 
	\item Обосновать, что построенная графовая модель действительно будет реализовывать масштабируемую программную реализацию заданного вычислительного метода.
	\item Указать какие функции-предикаты будут связаны друг с другом, что требует изменения стратегии распараллеливания в узле.
	\item Разработать текстовый файл в формате \gls{aINI} исходных данных для подачи на вход ``решателю'', который будет реализован на основе созданной графовой модели.
	\item Представить графическое представление построенной графовой модели в отчете о лабораторной работе. 
\end{enumerate}
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Варианты заданий}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{variant}[графовая модель метода решения обратной задачи идентификации параметров ОДУ]\label{var2.tsk1.lab4}

В рамках общей формулировки задачи \ref{tsk1.lab4}, пусть задано ОДУ:
\begin{eqnarray}\label{eq1.var2.tsk1.lab4}
&L[y,\mathbf{g}]=f(y,t), t\in\mathbb{R}_{+};\\
&y:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R};\\
\end{eqnarray}
где $L[\cdot]$ -- дифференциальный оператор, $f(y,t)$ -- некоторая заданная функция, $\mathbf{g}$ -- вектор внутренних параметров модели.

Формулировка \textbf{прямой задачи}:
\begin{equation}\label{eq2.var2.tsk1.lab4}
\left\{
\begin{array}{l}
\mathbf{g}=(\alpha, \beta, \gamma);\alpha=const;\beta=const;\gamma=const;\\
\alpha\in[\alpha_{min};\alpha_{max}]\subset\mathbb{R}; \beta\in[\beta_{min};\beta_{max}]\subset\mathbb{R};\gamma\in[\gamma_{min};\gamma_{max}]\subset\mathbb{R}; \\
L[\cdot,\mathbf{g}]=\alpha\frac{d^2\cdot}{dt^2} + \beta\frac{d\cdot}{dt}+\gamma; \\
f(y,t)=yt; \\
L[y,\mathbf{g}]=f(y,t); \\
y'(t_0)=y'_0; \\
y''(t_0)=y''_0; \\
\end{array}
\right.
\end{equation}
где $y=y(t)$ -- неизвестная функция, тогда как $\mathbf{g}$ известные константы.

Формулировка \textbf{обратной задачи} в рамках обозначений соответствующей формулировки прямой задачи \eqref{eq2.var2.tsk1.lab4}:
\begin{equation}\label{eq3.var2.tsk1.lab4}
\left\{
\begin{array}{l}
\mathbf{g}=(\alpha, \beta, \gamma)\in\Omega;\\
\alpha\in[\alpha_{min};\alpha_{max}]\subset\mathbb{R};\beta\in[\beta_{min};\beta_{max}]\subset\mathbb{R};\gamma\in[\gamma_{min};\gamma_{max}]\subset\mathbb{R};\\
\Omega=[\alpha_{min};\alpha_{max}]\times[\beta_{min};\beta_{max}]\times[\gamma_{min};\gamma_{max}]; \\
\left\|y^{*}(t,\mathbf{g})-y(t,\mathbf{g})\right\|_{\mathbf{g}\in\Omega}\xrightarrow{\mathbf{g}^{*}} min; \\
y''_0 = const; y''_0\in\mathbb{R}; \\
y'_0 = const; y'_0\in\mathbb{R}; \\
\end{array}
\right.
\end{equation}
где $y^{*}(t,\mathbf{g})$ -- известная функция, $\mathbf{g}^{*}$ требуется определить.

Требуется:
\begin{enumerate}
	\item Решить задачу \eqref{eq2.var2.tsk1.lab4} аналитически и получить общий вид решения: $y(t,\mathbf{g})=y(t, \alpha, \beta, \gamma, y''_0, y'_0)$.
	\item Поставить обратную задачу \eqref{eq3.var2.tsk1.lab4} идентификации параметров $\alpha^{*}, \beta^{*}, \gamma^{*}$ при известной $y^{*}(t,\mathbf{g})$.
	\item Задать явно функцию на основе известного общего вида решения $y^{*}(t,\mathbf{g})=y(t,\alpha^{*}, \beta^{*}, \gamma^{*}, y''_0, y'_0)$ при условии, что параметры $\alpha^{*}$, $\beta^{*}$, $\gamma^{*}$ принадлежат указанным диапазонам и задаются случайным образом (далее фиксированы для задачи).
	\item В рамках общей формулировки задачи \eqref{tsk1.lab4} построить графовую модель программной реализации вычислительного метода решения обратной задачи \eqref{eq3.var2.tsk1.lab4}, которая должна включать: а) графовую модель метод решения задачи оптимизации, в качестве такого метода следует использовать метод Монте-Карло; б) графовую модель численного решения прямой задачи, в качестве метода решения прямой задачи следует использовать метод Рунге-Кутты 4-ого порядка точности.
	\item Определить файл входных данных обратной задачи в формате \gls{aINI}. 
\end{enumerate}

\end{variant}
